\documentclass{minimal}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont[]{Garamond}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,fit,calc}
\begin{document}
\begin{tikzpicture}[ 
    cx/.style={text width=4cm},
    ex/.style={font=\fontsize{7}{7}\selectfont\color{black!70}\itshape, text width=4cm},
    lightcx/.style={font=\fontsize{7}{7}\selectfont\color{black!40}},
    box/.style={draw=black!50},
    abv/.style={font=\fontsize{7}{7}\selectfont} 
]
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (eifok) [cx] { cx: ei--fokaalinen \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:eifok}, s. \pageref{mat:eifok})}};
    \node (eifok-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of eifok.south] {
        Mansikka, 41, valmensi aikaisemmin seuran A-juniorijoukkuetta kolme vuotta.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:mansikka}, s. \pageref{ex:mansikka})}
    };
    \node (eifokb) [box, fit={(eifok) (eifok-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (maaras4) [cx, above left=2cm and -3cm of eifokb.north] { cx: määrää painottava S4 \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:maaraS4}, s. \pageref{mat:maaraS4})}};
    \node (maaras4-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of maaras4.south] {
        Yli kolme miljoonaa opiskelijaa on saanut Erasmus-apurahaa vuodesta 1987 lähtien.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:erasmus}, s. \pageref{ex:erasmus})}
    };
    \node (maaras4b) [box, fit={(maaras4) (maaras4-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (s4top) [cx, above right=1cm and 1.5cm of eifokb.east] { cx: topikaalinen S4 \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:tops4}, s. \pageref{mat:tops4})}};
    \node (s4top-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of s4top.south] {
        Лазерные проигрыватели - - существенно изменили характер нашей работы - - в течение последних двадцати лет. 
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:lazernyje}, s. \pageref{ex:lazernyje})}
    };
    \node (s4topb) [box, fit={(s4top) (s4top-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (eifokpaik) [cx, below right=1cm and 1.5cm of eifokb.east] { cx: ei--fokaalinen paikka + aika };
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (eifokpaik-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of eifokpaik.south] {
        Hänhän vaihtoi vaalipiiriäkin tässä hiljattain.  
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:vaalipiiri}, s. \pageref{ex:vaalipiiri})}
    };
    \node (eifokpaikb) [box, fit={(eifokpaik) (eifokpaik-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (aff) [cx, below left=3cm and 3.2cm of eifokb.south] { cx:aff/viimeksi \fontsize{6}{6}\selectfont{ (\ref{mat:affektiivinen}, s. \pageref{mat:affektiivinen})}};
    \node (aff-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of aff.south] {
        Vielä torstaina Italian Alberto Tomba arvosteli kärkevästi - - suurpujottelurinteen kuntoa.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:tomba}, s. \pageref{ex:tomba})}
    };
    \node (affb) [box, fit={(aff) (aff-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (viim) [cx, above right=0.9cm and 1cm of aff.east] { cx:aff/poikkeuksettomuus };
    \node (viim-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of viim.south] {
        Joka vuosi tavaratalo täyttää kaupungin keskustan - - kävelevillä mainoksilla.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:hullutpaivat}, s. \pageref{ex:hullutpaivat})}
    };
    \node (viimb) [box, fit={(viim) (viim-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (poikt) [cx, above left=2.0cm and -1.8cm of aff.north] { cx:aff/yllättävyys };
    \node (poikt-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of poikt.south] {
        Joka päivä hän pelasti pieniä lapsia varmalta kuolemalta.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:kuolemalta}, s. \pageref{ex:kuolemalta})}
    };
    \node (poiktb) [box, fit={(poikt) (poikt-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (maars1) [cx, above left=4.0cm and -1.8cm of poiktb.north] { cx:määrää painottava };
    \node (maars1-ex) [ex, below left=0.2cm and -2cm of maars1.south] {
        Viiden viime vuoden aikana Nokia on kerännyt liikevoittoa 36 miljardia markkaa.
        \fontsize{6}{6}\selectfont{(\ref{ex:nokialiik}, s. \pageref{ex:nokialiik})}
    };
    \node (maars1b) [box, fit={(maars1) (maars1-ex)}, inner sep=0pt] {};
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \node (top) [above left=3.0cm and 3cm of s4topb.north] { cx: topikaalinen };
    \node (abstraff) [lightcx, above left=0.4cm and -1.5cm of poiktb.north] { cx: abstr. affektiivinen };
    \node (maars1aff) [lightcx, below right=1.0cm and -1.8cm of maars1b.south] { aff.variantti };
    \node (maaras4aff) [lightcx, below left=1.7cm and 1cm of maaras4b.west] { aff. variantti };
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \draw[draw=black!40,->] (maaras4b) to[] node [lightcx, midway, right] {$I_{I}$} (maaras4aff);
    \draw[draw=black!40,->] (maars1b) to[] node [lightcx, midway, right] {$I_{I}$} (maars1aff);
    \draw[draw=black!40,->] (abstraff) to[] node [lightcx, midway, right] {$I_{I}$} (maaras4aff);
    \draw[draw=black!40,->] (abstraff) to[] node [lightcx, midway, right] {$I_{I}$} (maars1aff);
    \draw[draw=black!40,->] (abstraff) to[] node [lightcx, midway, right] {$I_{I}$} (poiktb);
    \draw[->] (top.east) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (s4topb);
    \draw[->] (maars1b) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (maaras4b);
    \draw[->] (top.west) to[] node [lightcx, midway, right] {$I_{I}$} (maars1b);
    \draw[->] (eifokb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (maaras4b);
    \draw[->] (eifokb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (s4topb);
    \draw[->] (eifokb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{I}$} (eifokpaikb);
    \draw[] (poiktb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{P}$} (affb);
    \draw[] (poiktb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{P}$} (viimb);
    \draw[] (affb) to[] node [abv, midway, right] {$I_{P}$} (viimb);
\end{tikzpicture}
\end{document}
